# 伯努利方程 The Bernoulli Differential Equation {docsify-ignore-all}
!> 伯努利方程是求解微分方程的一种特殊方法

## 1、基本概念
 - 形如 $y' + P(x)y = Q(x)y^n$ ($n≠0,1$)的方程，称为伯努利方程。  

   - 当 $n = 0,1$ 时，是一阶线性微分方程，可以直接使用非/齐次线性微分方程通解公式求解；  

   - 当 $n \ne 0,1$ 时，则不是线性的，这就是伯努利方程，可以通过变量替换的方式将它化为线性的，再进行求解。

 - 伯努利方程的通解公式为：$u' + (1-n)P(x)u = (1-n)Q(x)$。

## 2、求解示例
 - 一、化简成 $y' + P(x)y = Q(x)y^n$ 样式，得到 $P(x)，Q(x)$ 和 $n$。
 - 二、令 $u = y^{1-n}$，得到 $y= u^{\frac{1}{(1-n)}}$，将 $P(x)、Q(x)$ 和 $n$ 代入 $u' + (1-n)P(x)u = (1-n)Q(x)$ 通解。
 - 三、使用变量分离法求解，然后再代回 $y= u^{\frac{1}{(1-n)}}$ 即可。 

    例：$\boxed{\frac{dy}{dx} - 2xy + xy^2 = 0}$，求通解。  
    解：  
    $\rightarrow \boxed{\begin{alignedat}{2}
      &\frac{dy}{dx} - 2xy + xy^2                &&= 0 \\
      &y' - 2xy                                  &&= -xy^2 \\
    \end{alignedat}}$
    $\Rarr \boxed{\begin{alignedat}{4}
      &u' + (1-2)(-2x)u                          &&= (1-2)(-x) \\
      &\frac{du}{dx} + 2xu                       &&= x \\
      &\frac{du}{dx}                             &&= x -2xu \\
      &\frac{du}{dx}                             &&= x(1-2u) \\
    \end{alignedat}}$
    $\Rarr \boxed{\begin{alignedat}{5}
      &\frac{1}{(1-2u)}du                        &&= xdx \\
      &\int \frac{1}{(1-2u)}du                   &&= \int xdx \\
      &ln(1-2u)                                  &&= \frac{1}{2}x^2 + C \\
      &1-2u                                      &&= Ce^{\frac{1}{2}x^2} \\
      &u                                         &&= -\frac{1}{2}Ce^{\frac{1}{2}x^2} + \frac{1}{2} \\
    \end{alignedat}}$

    将 $u = -\frac{1}{2}Ce^{\frac{1}{2}x^2} + \frac{1}{2}$ 代回到 $y = u^{-1}$。  

    可求得该方程的通解为：$y = (-\frac{1}{2}Ce^{\frac{1}{2}x^2} + \frac{1}{2})^{-1}$

## 3、通解推导
  推导：$\boxed{y' + P(x)y = Q(x)y^n}$  
  - 若 $(n≠0,1)$：  

    $\rightarrow \boxed{\begin{alignedat}{3}
      &\frac{dy}{dx} + P(x)y                    &&= Q(x)y^n \\
      &\frac{1}{y^n}y' + \frac{1}{y^n}P(x)y     &&= Q(x) \\
      &y^{-n}y' + P(x)y^{1-n}                   &&= Q(x) \\
    \end{alignedat}}$  

  令 $u = y^{1-n}$，根据链式法则可求得：  
    
    $\rightarrow \boxed{\begin{alignedat}{3}
      &u'                &&= \frac{du}{dx} = \frac{du}{dy}\frac{dy}{dx} \\
      &u'                &&= (1-n)y^{-n}y' \\
      &\frac{u'}{(1-n)}  &&=  y^{-n}y' \\
    \end{alignedat}}$  

  将 $y^{-n}y' = \frac{u'}{(1-n)}$ 代入到 $y^{-n}y' + P(x)y^{1-n} = Q(x)$ 中，便可得：

    $\rightarrow \boxed{\begin{alignedat}{3}
      &y^{-n}y' + P(x)y^{1-n}           &&= Q(x) \\
      &\frac{u'}{(1-n)} + P(x)u         &&= Q(x) \\
      &u' + (1-n)P(x)u         &&= (1-n)Q(x) \\
    \end{alignedat}}$  