# 一阶线性微分方程 Linear Equations {docsify-ignore-all}
!> 一阶线性微分方程是求解微分方程的一种特殊方法

## 1、基本概念
 - 形如 $\frac{dy}{dx} + P(x)y = Q(x)$ 的方程，统称为一阶线性微分方程，我们可以直接通过通解公式求解。

 - 需要注意，当 $Q(x) = 0$ 称为一阶齐次线性微分方程，当 $Q(x) \ne 0$ 称为一阶非齐次线性微分方程。

 - 一阶齐次线性微分方程的通解公式为：$y = e^{-\int P(x)dx}$。

 - 一阶非齐次线性微分方程的通解公式为：$y = e^{-\int P(x)dx}(C + \int Q(x)e^{\int P(x)dx}dx)$。

## 2、求解示例
### 2.1、一阶齐次线性
  例：$\boxed{x^{2}dy - ydx = 0}$，求通解。  
  解：  
    $\rightarrow \boxed{\begin{alignedat}{2}
      &x^{2}\frac{dy}{dx} - ydx         &&= 0\\
      &\frac{dy}{dx} - \frac{1}{x^2}y    &&= 0\\
    \end{alignedat}}$  

  因为 $Q(x)=0$，所以该方程为一阶齐次微分方程，$P(x) = -\frac{1}{x^2}$，代入 $\boxed{y=ce^{-\int P(x)dx}}$。  

  可求得该方程的通解为：$y=Ce^{-\int(-\frac{1}{x^2})}$

### 2.2、一阶非齐次线性
  例：$\boxed{(x+2)\frac{dy}{dx} = y + 2(x-2)^3}$，求通解。  
  解：  
    $\rightarrow \boxed{\begin{alignedat}{2}
      &\frac{dy}{dx} - \frac{1}{(x+2)}y   &&= \frac{2(x-2)^3}{(x+2)}
    \end{alignedat}}$  

  因为 $Q(x)= \frac{2(x-2)^3}{(x+2)}$，所以该方程为一阶非齐次微分方程，$P(x) = - \frac{1}{(x+2)}$，代入 $\boxed{y = e^{-\int P(x)dx}(C + \int Q(x)e^{\int P(x)dx}dx)}$。  

  可求得该方程的通解为：$y = e^{-\int - \frac{1}{(x+2)}dx}(C + \int Q(x)e^{\int - \frac{1}{(x+2)}dx}dx)$


## 3、通解推导
  推导：$\boxed{\frac{dy}{dx} + P(x)y = Q(x)}$  
  - 一阶齐次线性微分方程的通解 $Q(x) = 0$：  

    $\rightarrow \boxed{\begin{alignedat}{9}
      &\frac{dy}{dx} + P(x)y        &&= 0 \\
      &\frac{dy}{dx}                &&= -P(x)y \\
      &\int \frac{1}{y}dy           &&= \int -P(x)dx \\
      &ln|y|         &&= \int -P(x)dx + C \\
      &|y|           &&= e^{\int -P(x)dx + C} \\
      &|y|           &&= e^{\int -P(x)dx} \cdot  e^{C} \\
      &|y|           &&= Ce^{\int -P(x)dx} \\
      &y             &&=\pm Ce^{\int -P(x)dx} \\
      &              &&=Ce^{\int -P(x)dx} \\
    \end{alignedat}}$  

  - 一阶非齐次线性微分方程的通解 $Q(x) \ne 0$ [常数变易法]：  
    根据齐次的 $y = Ce^{\int -P(x)dx}$，我们可令 $C = u(x)$ 来求解，得 $y = u(x)e^{-\int P(x)dx}$,  
    然后求 $y' = (u(x)e^{-\int P(x)dx})'$，根据积法则 $(uv)' = u'v + uv'$，得 $\frac{dy}{dx} = u'(x)e^{-\int P(x)dx} + u(x)(e^{-\int P(x)dx})'$,  
    其中 $u(x)(e^{-\int P(x)dx})' = - u(x)P(x)e^{-\int P(x)dx}$,  
    然后将 $y = u(x)e^{-\int P(x)dx}$ 和 $\frac{dy}{dx} = u'(x)e^{-\int P(x)dx} + u(x)e^{-\int P(x)dx}$，代入到 $y = Ce^{\int -P(x)dx}$：  

    $\rightarrow \boxed{\begin{alignedat}{7}
      &\frac{dy}{dx} + P(x)y        &&= Q(x) \\
      &u'(x)e^{-\int P(x)dx} - u(x)P(x)e^{-\int P(x)dx} + u(x)P(x)e^{-\int P(x)dx}   &&= Q(x) \\
      &u'(x)e^{-\int P(x)dx}        &&= Q(x) \\
      &\frac{du}{dx}                &&= Q(x) \frac{1}{e^{-\int P(x)dx}} \\
      &du                           &&= Q(x) e^{\int P(x)dx}dx \\
      &\int du                      &&= \int Q(x) e^{\int P(x)dx}dx \\
      &u                            &&= \int Q(x) e^{\int P(x)dx}dx + C \\
    \end{alignedat}}$  

    最后将 $u(x) = \int Q(x) e^{\int P(x)dx}dx + C$ 代入 $y = u(x)e^{-\int P(x)dx}$ 便可得：

    $\rightarrow \boxed{\begin{alignedat}{2}
      &y = u(x)e^{-\int P(x)dx} \\
      &y = e^{-\int P(x)dx}(\int Q(x) e^{\int P(x)dx}dx + C) \\
    \end{alignedat}}$  