# 可降价的高阶方程 {docsify-ignore-all}
!> 可降价的高阶微分方程是求解微分方程的一种特殊方法

## 1、基本概念
 - 高阶微分方程就是2阶及以上的方程，对有些高阶微分方程而言，我们可以通过代换将它化成较为低阶的方程来求解。  
 - 对于可降阶的高阶方程而言，共有三种容易降阶的高阶微分方程：

   - $y^n = f(x)$ 型，其中 $y^n$ 为：$y',y'',y''',y^{4}...$，特点：左侧是 $n$ 阶导数，右侧是关于 $x$ 的函数。  
     此种类型的高阶微分方程的求解，只用连续积分 $n$ 次，即可以求解。

   - $y'' = f(x,y')$ 型，特点：左侧是 2 阶导数，右侧是关于 $x,y'$ 的函数。  
     此种类型的高阶微分方程是缺 $y$ 型的高阶微分方程，右端不显含未知函数 $y$。  
     其通解公式为：$y = \int \varphi (x,C_{1})dx + C_{1}$。

   - $y'' = f(y,y')$ 型，特点：左侧是 2 阶导数，右侧是关于 $y,y'$ 的函数。  
     此种类型的高阶微分方程是缺 $x$ 型的高阶微分方程，右端不显含未知函数 $x$。    
     其通解公式为：
     $\begin{alignedat}{2}
      &\frac{dy}{\varphi(y,C_{1})}      &&= x + C_{1} \\
      &x                                &&= \int \frac{dy}{\varphi(y,C_{1})} + C_{1} \\
      \end{alignedat}$，注意：C为任意常数。

## 2、求解示例
### 2.1、$y^n = f(x)$ 型
  例：$\boxed{y''' = e^{2x} - cosx}$，求通解。  
  解：  
    $\rightarrow \boxed{\begin{alignedat}{5}
      &y'''                     &&= e^{2x} - cosx \\
      &y''                      &&= \frac{1}{2}e^{2x} - sinx + C_{1} \\
      &y'                       &&= \frac{1}{4}e^{2x} + cosx + C_{1}x + C_{2} \\
      &y                        &&= \frac{1}{8}e^{2x} + sinx + \frac{1}{2}C_{1}x^2 + C_{2}x + C_{3} \\
      &y                        &&= \frac{1}{8}e^{2x} + sinx + C_{1}x^2 + C_{2}x + C_{3} \\
    \end{alignedat}}$

### 2.2、$y'' = f(x,y')$ 型
  例：$\boxed{(1+x^2)y'' = 2xy'}$，求满足初始条件 $y|_{x=0} = 1$ 和 $y'|_{x=0} = 3$ 的特解。  
  解：  
  该方程是一个缺 $y$ 型的 $y'' = f(x,y')$ 的高阶微分方程。  

  $\rightarrow \boxed{\begin{alignedat}{2}
    &(1+x^2)y''               &&= 2xy' \\
    &y''                      &&= \frac{2x}{(1+x^2)}y' \\
  \end{alignedat}}$  

  令 $y' = p$，则可得:  

  $\rightarrow \boxed{\begin{alignedat}{4}
    &y''                      &&= p' \\
    &                         &&= \frac{dp}{dx} \\
    &                         &&= \frac{dp}{dx}\frac{dy}{dx} \\
    &y''                      &&= \frac{dp}{dx}p \\
  \end{alignedat}}$

  代入到 $y'' = \frac{2x}{(1+x^2)}y'$，还可得：

  $\rightarrow \boxed{\begin{alignedat}{5}
    &p'                       &&= \frac{2x}{(1+x^2)}p \\
    &\frac{1}{p}\frac{dp}{dx} &&= \int \frac{2x}{1+x^2} \\
    &\int \frac{1}{p}dp       &&= \int \frac{2x}{1+x^2}dx \\
    &ln(p)                    &&= ln(1+x^2) + C \\
    &p                        &&= C_{1}(1+x^2) \\
  \end{alignedat}}$

  明显可以看出：$y' = p = C_{1}(1+x^2)$ ，代入条件 $y'|_{x=0} = 3$：

  $\rightarrow \boxed{\begin{alignedat}{4}
    &y'                       &&= C_{1}(1+x^2) \\
    &C_{1}(1+x^2)             &&= 3 \\
    &C_{1}(1+0^2)             &&= 3 \\
    &C_{1}                    &&= 3 \\
  \end{alignedat}}$
  
  将 $C_{1} = 3$ 代入 $y' = 3(1+x^2)$ 并对其求积分，再代入条件 $y|_{x=0} = 1$：

  $\rightarrow \boxed{\begin{alignedat}{8}
    &y'                       &&= 3(1+x^2) \\
    &dy                       &&= 3(1+x^2) dx\\
    &\int dy                  &&= 3\int (1+x^2) dx \\
    &y                        &&= 3 (x + \frac{1}{3}x^3) + C_{2} \\
    &y                        &&= 3x + x^3 + C_{2} \\
    &3x + x^3 + C_{2}         &&= 1 \\
    &0x + 0^3 + C_{2}         &&= 1 \\
    &C_{2}                    &&= 1 \\
  \end{alignedat}}$

  将 $C_{2} = 1$  再代回 $y = 3x + x^3 + C_{2}$ 可得该方程的特解为：$y = 3x + x^3 + 1$。

### 2.3、$y'' = f(y,y')$ 型
  例：$\boxed{yy'' - y'^2  = 0}$，求通解。  
  解：  
  该方程是一个缺 $x$ 型的 $y'' = f(y,y')$ 的高阶微分方程。  

  $\rightarrow \boxed{\begin{alignedat}{2}
    &yy'' -y'^2               &&= 0 \\
  \end{alignedat}}$  

  令 $y' = p$，则可得: $y'' = p\frac{dp}{dy}$，代入方程 $yy'' -y'^2 = 0$ 可得：

  $\rightarrow \boxed{\begin{alignedat}{8}
    &yy'' -y'^2               &&= 0 \\
    &yp\frac{dp}{dy} - p^2    &&= 0 \\
    &yp\frac{dp}{dy}\frac{1}{p} - p^{2}\frac{1}{p}    &&= 0 \\
    &y\frac{dp}{dy} - p       &&= 0 \\
    &y\frac{dp}{dy}           &&= p \\
    &\int \frac{1}{p}dp       &&=  \int \frac{1}{y}dy \\
    &ln(p)                    &&= ln(y) + C_{1} \\
    &p                        &&= C_{1}y \\
  \end{alignedat}}$  

  由 $y' = p$ 即可知 $y' = C_{1}y$，再用变量分离法可得：
  
  $\rightarrow \boxed{\begin{alignedat}{8}
    &y'                       &&= C_{1}y \\
    &\frac{dy}{dx}            &&= C_{1}y \\
    &\int \frac{1}{y}dy       &&= \int C_{2}dx \\
    &ln(y)                    &&= x + C \\
    &y                        &&= e^{x+C} \\
    &y                        &&= C_{2}e^{x} \\
  \end{alignedat}}$  

  该方程的通解为：$y = C_{2}e^{x}$。
  
## 3、通解推导

  - 推导：$\boxed{y'' = f(x,y')}$  
  这是一个缺 $y$ 型的高阶微分方程，右端不显含未知函数 $y$。

  可令 $y' = p$，那么 $y'' = \frac{dp}{dx} = p'$，代入 $y'' = f(x,y')$，则方程就变为：$p' = f(x,p)$。

  很明显，这是一个关于变量 $x,p$ 的一阶微分方程，设其通解为：$p = \varphi (x,C_{1})$。

  又因为 $p = \frac{dy}{dx}$，因此又得到一个一阶微分方程：$\frac{dy}{dx} = \varphi (x,C_{1})$。

  对其求积分，便可以得到通解：$y = \int \varphi (x,C_{1})dx + C_{2}$。

  - 推导：$\boxed{y'' = f(y,y')}$  
  这是一个缺 $x$ 型的高阶微分方程，右端不显含未知函数 $x$。

  可令 $y' = p$，利用链式法则将 $y''$ 化为对 $y$ 的导数，即：$y'' = \frac{dp}{dx} = \frac{dp}{dy}\frac{dy}{dx} = p \frac{dp}{dy}$。

  将 $y' = p$ 和 $y'' = p \frac{dp}{dy}$ 代入 $y'' = f(x,y')$ ，则方程就变为：$p\frac{dp}{dy} = f(x,p)$。

  很明显，这是一个关于变量 $y,p$ 的一阶微分方程，设其通解为：$y' = p = \varphi (y,C_{1})$。

  对其求积分，便可以得到通解：$\int \frac{dy}{\varphi (x,C_{1})} = x + C_{2}$。